
\chapter{Människans inverkan och effekter}
Centrala lärandemål i denna del av kursen\cite{Wirenius2011kp} är:
\begin{itemize}
\item att förstå och kunna redogöra för karaktären hos de allvarligaste effekterna på jordens klimat- och ekosystem som orsakas av människans verksamhet.
\item att känna till komplexiteten i sambandet mellan människans växthusgasutsläpp och sannolik global klimatpåverkan, inklusive att kunna redogöra för och särskilja vad som är mer eller mindre ovedersägliga fakta, respektive vad som är mer osäkra bedömningar och projektioner.
\item att kunna redogöra för sambanden mellan kväve- och fosforutsläpp och övergödning.
\item att kunna redogöra för sambanden mellan kväve- och svavelutsläpp och försurning.
\item att kunna redogöra för de olika effekter på ekosystem och den urholkning av resursbas (mark, vatten, etc) som kan orsakas av människans markanvändning och produktion av mat, fibrer (papper, virke, etc) och bioenergi.
\end{itemize}


\section{Övergödning}

\subsection{Källor}
Dessa är de källor som föreläsaren\cite{Wirenius2011ks} nämner:
\begin{itemize}
\item \gls{NO3}: Hög kväveomsättning på åkermark, läckage.
\item \gls{NH3}: Stallgösel, hög kväveomsättning på åkermark.
\item \gls{NOX}: Förbräningsprosser vid höga temperaturer (\(> 1200^{\circ}C\)).
\item \gls{P}: Hög fosforomsättning på åkermark, tvättmedel, avlopp utan rening.
\end{itemize}

\subsection{Påverkan}
Övergödning gör att det ökar antal mikroorganismer i vattnet. Det
gör att det finns mer näring till växtplankton sk algblomning och
bidra till att de snabbväxande alger ökar och driver bort de fleråriga
makroalger. Antal djurplankton ökar då det finns gott om dess föda,
växtplankton, och så forsätter det. Tillslut så drabbas sjön av
botten död så det allt syre på botten går åt till att bryta ner
döda plankton och de syre tillförande växterna producerar mindre syre
pga att solljuset inte kommer för den täta vegetationen på den
över delen av sjön.
% TODO Utvekla texten mer

\subsection{Svårt att minska övergödande utsläpp}
Den stora delen av utsläpp av denna typ kommer från jordbruket. För
att få en bättre effektivitet på jordbruket så gödslar bönderna
åkrarnai(\gls{NO3} \& \gls{P}). Dock så försvinner en del med
regnvattet och hittar sin väg till vattendrag och sjöar.

Vid för alla förbräningsprocesser med hög tempratur
(\(>1200^{\circ}C\)) pruduceras \gls{NOX}, detta är en reaktion med
\gls{N2}. I dagens samhälle har vi många små källor till \gls{NOX},
t ex fordon, arbetsmaskiner, villapannor, etc.

En annan stor källa för \gls{P}, förutom jordbruket, är de enskilda
avlopp utan rening som finns i stort antal.
% TODO Utvekla texten mer

\subsection{Stategier för att minska utsläpp av kväve, fosfor och svavel i norra Europa}
\begin{itemize}
\item Minska omsättningen och förlusterna av kväve i jordbruket
\item Innan kväveutsläppen når havet, öka denitfikation av reaktivt kväve till inert kväve genom anlägning av våtmarker
\item Utbyggnad av avloppsvattenrening för fosfor i Polen, Baltikum och Ryssland. Mer Kostnadseffektivt är rening av enskilda avlopp i Sverige
\item Förändring i design och styrning av förbränningsprocesser för att minska produktionen av \gls{NOX}.
\item Utvidgad rening av \gls{NOX} i motoravgaser (gäller särskilt för lastbilar och fartyg)
\item Avsvavling av fossila bränslen, alternativt svavelrening av rökgaser
\end{itemize}
\section{Försurning}

\subsection{Källor}
Dessa är de källor som föreläsaren\cite{Wirenius2011ks} nämner:
\begin{itemize}
\item \gls{SO2}: Fossila bränslen.
\item \gls{NOX}: Förbräningsprosser vid höga temperaturer (\(> 1200^{\circ}C\)).
\item \gls{NH3}: Stallgösel, hög kväveomsättning på åkermark.
\end{itemize}

Enligt Gröndahl/Svanstöm\cite{Grondahl2011hue} så är \gls{NO} och
\gls{NO2} också stora faktorer. Dessa två tillhör \gls{NOX}.

\subsection{Påverkan}
Försurning gör att marken lakas ut på näring när den naturliga
motsåndskraften inte kan stå emot Näringen försvinner med
markvattet. När marken får ett \gls{pH}-värde under 4,2 frigörs
också massa tungmetaller som finns i jorden.
% TODO Utvekla texten mer
 
\subsection{Olika typer av försurning}
\subsubsection{Antropgen försurning}
Antropgen försurning är försurning skapad av människan. En
stor källa är förbräning av fossila bränslen.
% TODO Utvekla texten mer

\subsubsection{Naturlig försurning}
Det sker försurning av naturen naturligt med. Detta sker bla genom att
när växter tar upp näring, då växten tar upp katjoner och byter ut
det mot vätejoner.
% TODO Utvekla texten mer

\section{Global klimatpåverkan}

\subsection{Källor}
Dessa är de källor som föreläsaren\cite{Wirenius2011ks} nämner:
\begin{itemize}
\item \gls{CO2}: Fossila bränslen och avskogning (för åker- och betesmark)
\item \gls{CH4}: Idisslare (nöt, får, getter), naturgasläckage, risfält
\item \gls{N2O}: Kväveomsätting på åker- och betesmark, stallgösel
\end{itemize}

\subsection{Påverkan}
Det finns en stor mängd växthusgaser i atmosfären naturligt och
liv på jorden är beroende av den. Utan dessa gaser skulle det bli
väldigt kall/varmt beronde på var solen var, vi får helt enkelt en
jämnare temperatur. Dock så har man konstaterat att när det har kommit
mer växthusgaser i atmosfären att medeltempraturen har stigit. Detta
beror på att jorden släpper ut mindre värme ut i rymden.
% TODO Utvekla texten mer

\section{Minskad biologisk mångfald}
\subsection{Källor}
Dessa är de källor som föreläsaren\cite{Wirenius2011ks} nämner:
\begin{itemize}
\item \textbf{Exploatering av mark} för mat virke \& bränsle, samt \textbf{överfiske} är de faktorer som hittills utgjort det största hotet
\item Fortsatt mat exploatering samt \textbf{klimatförändingar} och \textbf{övergödning} är de processer som förväntas orsaka störst negativ inverkan de närmaste decennierna
\end{itemize}
